\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
\sloppy
Suara merupakan bunyi yang keluar dari mulut seseorang buah dari pemikiran atau perasaan yang digunakan untuk dapat berkomunikasi dan bertukar informasi dengan yang lain. Contoh suara yang biasanya keluar dari mulut seseorang seperti ucapan, nyanyian, tawa, dan lain sebagainya\cite{gupta2016noise, pendidikan2015kebudayaan}. Rekognisi ialah sesuatu yang dapat diakui atau dikenali, biasanya dapat berupa sebuah pengakuan, pengenalan, maupun penghargaan\cite{pendidikan2015kebudayaan}. Rekognisi suara merupakan metode untuk mengontrol sesuatu dengan menggunakan suara manusia\cite{anggraeni2018implementation}. Rekognisi suara biasa digunakan untuk sistem robotik yang berfungsi untuk membantu orang dengan disabilitas atau kondisi sejenisnya \cite{anggraeni2018implementation} seperti sosial robot kontrol, industri, rumah pintar kontrol, mobile robot kontrol, kursi roda kontrol, biometrik, dll.  Rekognisi suara merupakan teknologi untuk mengubah sinyal suara menjadi teks, yang digunakan untuk komunikasi mobile, aplikasi rumah,  perangkat navigasi dan robot. Metode pengenalan suara umumnya didasarkan pada perbandingan antara sinyal audio yang akan dikenali dengan sinyal audio yang akan diatur\cite{anggraeni2018implementation}.

Untuk membangun rekognisi suara diperlukan sebuah metode yang digunakan untuk identifikasi sinyal suara seperti ekstraksi fitur dan \textit{machine learning}\cite{anggraeni2018implementation}. Ekstraksi fitur suara digunakan untuk mengetahui sikap/pola dari sinyal suara biasanyanya dengan menggunakan metode MFCC dan LPC. Dalam kecerdasan buatan, metode yang digunakan untuk mempelajari dan mengklasifikasi suara, diantaranya: ANN, Fuzy Logic, SVM, ANFIS, Hidden Markov, dan sebagainya. Namun metode yang paling umum dan sering digunakan ialah metode MFCC. Pada penelitian ini penulis ingin mengetahui bagaimana performa yang dihasilkan dari penerapan metode MFCC dalam merekognisi suara. Untuk merekognisi suara dibutuhkan data latih dan data uji yang besar sebagai data yang akan digunakan dalam pengujian. Sehingga, dalam penelitian ini penulis menggunakan dataset LibriSpeech yang akan digunakan sebagai data latih dan data uji. Oleh karena itu, untuk mengatasi permasalahan tersebut maka dibuatlah penelitian dengan judul \textbf{``Rekognisi Suara Menggunakan Metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient}(MFCC)''}.

\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang tersebut, maka identifikasi masalah yang didapat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana mengimplementasikan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient (MFCC)} untuk pengenalan suara?
\item Berapa hasil akurasi dan prediksi yang dapat diperoleh dari implementasi metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC)?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Berdasarkan rumusan masalah tersebut, maka tujuan dan manfaat dari penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
\item Mengimplementasikan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) untuk pengenalan suara. 
\item Mengetahui hasil akurasi dan prediksi yang dapat diperoleh dari implementasi metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC).
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian ini berjalan dengan baik, maka ditetapkan batasan masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Data latih dan data uji menggunakan dataset yang berisi data suara yang bersih atau \textit{clean} dari LibriSpeech.
\item Perhitungan akurasi dan prediksi dilakukan terhadap data latih dan data uji.
\end{enumerate}